【審計報告】轟控煙辦投訴記錄不完整 非本地人欠交罰款比率達22% 五年走數逾70萬元

在本港法定禁煙區內違例吸煙，可被定額罰款1,500元。不過最新一份審計報告卻發現存有「走數」欠交罰款的情況。當中訪港的非本地人走數比率高達21.5%，較本地人欠交比率高逾15倍。

近半投訴資料沒有完整記錄

審計署今日就衞生署的控煙工作發表審計報告，當中關注到違例吸煙者欠交罰款的情況。在2013至2017年期間，政府向訪港的非本地違例者共發出2,173張定額罰款通知書，當中高達468宗都欠交罰款，走數比例每年平均達21.5%。以每張通知書1,500元計算，過去五年非本地人走數總額超過70萬元。

至於本地人，走數的情況亦有不斷上升的趨勢，由2013年的0.4%，上升至2017年的3.2%，五年平均走數比率為1.3%。這段期間合共發出44,817張定額罰款通知書，當中576宗欠交罰款，涉及的走數總額超過86萬元。報告認為控煙辦有需要研究如何增加方法以促使違例者，尤其是非本地違例者繳付罰款。

報道亦指出控煙辦接獲投訴後，有近半資料都沒有完整記錄在電腦系統內。控煙辦在2017年接獲18,354宗投訴個案當中，38%的初步答覆日期、41%的首次巡查日期、45%的巡查結果，以及35%的最後答覆日期，都沒有記錄在系統上。

審計署發現，某些場地如巴士轉乘處和遊戲機中心等，在巡查時發現吸煙罪行的百分比較高，控煙辦有需要考慮增加巡查。報告又指在通宵時段巡查發現吸煙罪行的百分比最高，但通宵巡查只佔期內所有巡查的1.6%。

牛頭角診所 接轉介個案大減98%

在戒煙服務方面，衞生署轄下的牛頭角基層護理門診診所，能為一般市民提供戒煙服務。致電衞生署戒煙熱線的市民如情況合適，就會獲轉介至該診所。不過報告發現獲衞生署戒煙熱線轉介至該診所的個案數目，由2009年的619宗，降至 2017年的只有13宗，減幅為98%。同期，新個案數目也由354宗，大降至只有6宗。

衞生署稱市民不選擇該診所服務的原因，可能是因為服務需要收費，而受資助機構的戒煙服務則為免費；以及該診所位置對部分人而言並不方便。審計署則認為，衞生署有需要就該診所戒煙服務的未來路向進行檢討。

成個港共政權由上而下咁腐敗